<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE DOKUMENT SYSTEM "BUNDESTAGSDOKUMENTE.dtd">
<DOKUMENT>
  <WAHLPERIODE>10</WAHLPERIODE>
  <DOKUMENTART>PLENARPROTOKOLL</DOKUMENTART>
  <NR>10/2</NR>
  <DATUM>29.03.1983</DATUM>
  <TITEL>Plenarprotokoll vom 29.03.1983</TITEL>
  <TEXT>Plenarprotokoll 10/2
Deutscher Bundestag
Stenographischer Bericht
2. Sitzung
Bonn, Dienstag, den 29. März 1983
Inhalt:
Wahl des Bundeskanzlers
Präsident Dr. Barzel 	 25 A
Ergebnis 	 25 D
Dr. Kohl CDU/CSU 	 26 B
Eidesleistung des Bundeskanzlers
Präsident Dr. Barzel 	 26 B
Dr. Kohl, Bundeskanzler 	 26 C
Nächste Sitzung 	 26 D
Anlage 1
Liste der entschuldigten Abgeordneten . . 27* A
Anlage 2
Alphabetisches Namensverzeichnis der Mitglieder des Deutschen Bundestages, die an der Wahl des Bundeskanzlers teilgenommen haben   27* A
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. März 1983	25
2. Sitzung
Bonn, den 29. März 1983
Beginn: 18.00 Uhr
Präsident Dr. Barzel: Meine Damen und Herren, ich eröffne die 2. Sitzung der 10. Wahlperiode des Deutschen Bundestages.
Ich rufe Punkt 1 der Tagesordnung auf: Wahl des Bundeskanzlers
Der Herr Bundespräsident hat mir hierzu mit Schreiben vom 29. März 1983 mitgeteilt:
Gemäß Artikel 63 Absatz 1 des Grundgesetzes für die Bundesrepublik Deutschland schlage ich dem Deutschen Bundestag vor, Herrn Dr. Helmut Kohl zum Bundeskanzler zu wählen.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP)
Nach unserer Geschäftsordnung wird der Bundeskanzler mit verdeckten Stimmkarten gewählt, das heißt, gemäß § 49 der Geschäftsordnung wird geheim gewählt.
Zur Wahl steht nach dem Grundgesetz nur der vom Herrn Bundespräsidenten vorgeschlagene Kandidat.
Der Vorgeschlagene ist gewählt, wenn er die Mehrheit der Mitglieder des Bundestages — das sind mindestens 250 Stimmen — auf sich vereinigt.
Für die Wahl des Bundeskanzlers gilt dasselbe Verfahren wie bei der Wahl des Bundestagspräsidenten. Ich darf trotz des langen Tages pflichtgemäß noch einmal auf die wichtigsten Formalien hinweisen:
Bei Aufruf Ihres Namens erhalten Sie von den Schriftführern hier vorne die allein gültige weiße Stimmkarte. Sie dürfen diese Stimmkarte nur in der Wahlzelle ankreuzen und müssen, ebenfalls noch in der Wahlzelle, die Stimmkarte in den Wahlumschlag legen. Gültig sind nur Stimmkarten mit einem Kreuz bei „Ja" oder „Nein". Wer sich der Stimme enthalten will, macht keine Eintragung auf der Stimmkarte. Ungültig sind Stimmen auf nichtamtlichen Stimmkarten sowie Stimmkarten, die mehr als ein Kreuz, andere Namen oder Zusätze enthalten.
Die Kennzeichnung Ihres Namens in der Namensliste gilt als Nachweis für die Beteiligung an
der Wahl und ersetzt eine Eintragung in die Anwesenheitsliste.
Ich bitte die Schriftführer, die vorgesehenen Plätze einzunehmen. Die beiden Schriftführer neben mir werden im Anschluß die Namen der 520 Abgeordneten in alphabetischer Reihenfolge aufrufen.
Für die Stimmkarten der vollstimmberechtigten 498 Abgeordneten ist die gläserne Urne vorgesehen. Die 22 Berliner Abgeordneten bitte ich, ihre Stimmkarten in die besonders gekennzeichnete Wahlurne zu geben. Bevor Sie die Stimmkarte in die Wahlurne geben, bitte ich Sie, dem Schriftführer Ihren Namen zu nennen.
Ich darf die Schriftführer fragen, ob sie ihre Plätze eingenommen haben. — Dann eröffne ich die Wahl und bitte, mit dem Aufruf der Namen zu beginnen.
(Namensaufruf und Wahl)
Meine Damen und Herren, der Namensaufruf ist damit beendet.
Darf ich fragen: Haben alle Mitglieder des Hauses, auch die Schriftführer, ihre Stimme abgegeben? —
Ich frage noch einmal, ob alle Mitglieder Gelegenheit hatten, sich an der Wahl zu beteiligen. —
Ich schließe die Wahl und bitte die Schriftführer, mit der Auszählung zu beginnen.
Für die Dauer der Auszählung unterbreche ich die Sitzung für 15 Minuten. Wir fahren also um 19.05 Uhr fort.
(Unterbrechung von 18.51 Uhr bis
19.36 Uhr)
Präsident Dr. Barzel: Die Sitzung ist wieder eröffnet.
Ich gebe das Ergebnis der Wahl zum Bundeskanzler bekannt. Nötig ist ein Quorum von 250 Stimmen. Von den stimmberechtigten Abgeordneten wurden insgesamt 486 Stimmen abgegeben. Von
26	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. März 1983
Präsident Dr. Barzel
I diesen abgegebenen Stimmen waren 486 Stimmen
gültig. Mit Ja haben 271 Abgeordnete gestimmt.
(Anhaltender lebhafter Beifall bei der
CDU/CSU und der FDP — Die Abgeordneten der CDU/CSU erheben sich — Abg.
Frau Verhülsdonk [CDU/CSU] überreicht
Abg. Dr. Kohl [CDU/CSU] einen Blumenstrauß)
Mit Nein haben 214 Abgeordnete gestimmt. Ein Abgeordneter hat sich der Stimme enthalten. Keine Stimme war ungültig.
Die Berliner Abgeordneten — ich muß dazu gleich noch eine Bemerkung machen — haben wie folgt gestimmt: Abgegebene Stimmen 21; Mit Ja stimmten 11, mit Nein stimmten 10 Abgeordnete.
Die Bemerkung, die ich machen muß: Ich fühle mich verpflichtet, mitzuteilen, daß einer von den neuen Abgeordneten aus Berlin seine Stimme versehentlich in diese und nicht in jene Urne geworfen hat. Ich stelle aber fest, daß dies das Ergebnis und die politische Entscheidung des Hauses nicht beeinflußt, weil es für die Mehrheitsbildung nicht relevant ist.
Gemäß Art. 63 Abs. 2 des Grundgesetzes ist als Bundeskanzler gewählt, wer die Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages — das sind 250 Stimmen — auf sich vereinigt. Ich stelle fest, daß der Abgeordnete Dr. Helmut Kohl mit den erforderlichen Stimmen der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages zum Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland gewählt worden ist.
Ich frage Sie, Herr Abgeordneter Dr. Kohl: Nehmen Sie die Wahl an?
Dr. Kohl (CDU/CSU): Herr Präsident, ich nehme die Wahl an.
(Anhaltender Beifall bei der CDU/CSU und der FDP — Abg. Dr. Dregger [CDU/CSU], Abg. Dr. Vogel [SPD], Abg. Mischnick [FDP], Abg. Brandt [SPD], Abg. Dr. Waigel [CDU/CSU], Abg. Genscher [FDP] und Abg. Frau Beck-Oberdorf [GRÜNE] beglückwünschen Bundeskanzler Dr. Kohl — Abg. Frau Beck-Oberdorf [GRÜNE] überreicht dem Bundeskanzler einen Tannenzweig)
Präsident Dr. Barzel: Herr Bundeskanzler, ich spreche Ihnen die Glückwünsche des ganzen Deutschen Bundestages aus.
Ich werde das Ergebnis der Wahl unverzüglich dem Herrn Bundespräsidenten mitteilen.
Ich unterbreche die Sitzung bis 20 Uhr oder längstens bis 20.05 Uhr. Wir fahren dann in der Tagesordnung fort mit der Eidesleistung des Herrn Bundeskanzlers.
Ich unterbreche die Sitzung.
(Unterbrechung von 19.40 bis 20.07 Uhr)
Präsident Dr. Barzel: Meine Damen und Herren! Die unterbrochene Sitzung ist wieder eröffnet.
Ich rufe Punkt 2 unserer Tagesordnung auf:
Eidesleistung des Bundeskanzlers
Zuvor unterrichte ich Sie davon, daß der Herr Bundespräsident mir soeben mit Schreiben vom heutigen Tage folgendes mitgeteilt hat:
Ich habe heute Herrn Dr. Helmut Kohl gemäß Artikel 63 Absatz 2 des Grundgesetzes zum Bundeskanzler ernannt.
Nach Art. 64 Abs. 2 des Grundgesetzes leistet der Bundeskanzler bei der Amtsübernahme vor dem Bundestag den in Art. 56 des Grundgesetzes vorgesehenen Eid.
Herr Bundeskanzler, ich bitte Sie, zur Eidesleistung zu mir zu kommen.
(Die Abgeordneten erheben sich)
Herr Bundeskanzler, ich überreiche Ihnen das Grundgesetz und bitte Sie, den Eid zu sprechen.
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Ich schwöre, daß ich meine Kraft dem Wohle des deutschen Volkes widmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden, das Grundgesetz und die Gesetze des Bundes wahren und verteidigen, meine Pflichten gewissenhaft erfüllen und Gerechtigkeit gegen jedermann üben werde. So wahr mir Gott helfe.
Präsident Dr. Barzel: Herr Bundeskanzler, Sie haben den in der Verfassung vorgesehenen Eid geleistet. Ich spreche Ihnen die Wünsche des Deutschen Bundestages aus. Wir wünschen Ihnen Segen, Glück und Erfolg.
Dr. Kohl, Bundeskanzler: Vielen Dank, Herr Präsident.
(Beifall bei der CDU/CSU und der FDP sowie bei Abgeordneten der SPD)
Präsident Dr. Barzel: Meine Damen und Herren, damit ist die 2. Sitzung des Deutschen Bundestages beendet. Ich berufe die nächste Sitzung des Bundestages auf morgen, Mittwoch, den 30. März, 11 Uhr ein.
Die Sitzung ist geschlossen.
(Schluß der Sitzung: 20.10 Uhr)
Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. März 1983	27*
Anlage
Liste der entschuldigten Abgeordneten
Abgeordnete(r)	entschuldigt bis einschließlich	
Dr. Ahrens *	30. 3.
Frau Dr. Hickel	30. 3.
Frau Huber	30. 3.
Junghans	30. 3.
Frau Dr. Martiny-Glotz	30. 3.
Matthöfer	30. 3.
Rappe (Hildesheim)	30. 3.
Reuschenbach	30. 3.
Schmidt (Hamburg)	30. 3.
Schreiner	30. 3.
Dr. Soell	30. 3.
* für die Teilnahme an Sitzungen der Westeuropäischen Union
Anlage 2
Alphabetisches Namensverzeichnis
der Mitglieder des Deutschen Bundestages,
die an der Wahl des Bundeskanzlers
teilgenommen haben
Dr. Abelein
Frau Dr. Adam-Schwaetzer Dr. Althammer
Amling
Antretter Dr. Apel Austermann
Bachmeier Bahr
Bamberg
Frau Dr. Bard
Dr. Barzel Bastian Baum
Bayha
Frau Beck-Oberdorf
Dr. Becker (Frankfurt) Becker (Nienberge) Beckmann
Berger
Bernrath Berschkeit Biehle
Bindig
Dr. Blank Dr. Blens Dr. Blüm Frau Blunck
Böhm (Melsungen)
Dr. Bötsch Bohl
Bohlsen Borchert Brandt
Braun
Bredehorn Breuer
Broll
Brosi
Brück
Brunner Buckpesch Büchler (Hof)
Büchner (Speyer)
Bühler (Bruchsal)
Dr. von Bülow
Dr. Bugl
Burgmann Buschfort
Carstens (Emstek) Carstensen Catenhusen Clemens
Collet
Conrad (Riegelsberg) Conradi
Cronenberg (Arnsberg) Curdt
Dr. Czaja
Frau Dr. Czempiel
Frau Dr. Däubler-Gmelin Dallmeyer
Dr. Daniels Daubertshäuser
Daweke
Delorme
Deres
Dörflinger Dr. Dollinger
Doss
Drabiniok Dr. Dregger Dreßler
Duve
Echternach
Dr. Ehmke (Bonn)
Dr. Ehmke (Ettlingen) Ehrbar
Dr. Ehrenberg
Eigen
Eimer (Fürth)
Dr. Emmerlich
Dr. Enders Engelhard Engelsberger
Erhard (Bad Schwalbach)
Anlagen zum Stenographischen Bericht
Ertl
Esters
Ewen
Eylmann
Dr. Faltlhauser
Dr. Feldmann
Fellner
Fiebig
Frau Fischer
Fischer (Frankfurt) Fischer (Hamburg) Fischer (Homburg) Fischer (Osthofen) Francke (Hamburg) Franke
Franke (Hannover)
Dr. Friedmann
Frau Fuchs (Köln)
Frau Fuchs (Verl)
Gallus
Gansel
Ganz (St. Wendel) Gattermann
Frau Geiger
Dr. Geißler
Dr. von Geldern Genscher
Dr. George
Gerlach (Obernau) Gerstein
Gerster (Mainz)
Gerstl (Passau)
Gilges
Glombig Glos
Dr. Glotz Gobrecht Dr. Göhner
Dr. Götz
Frau Gottwald Grobecker Grünbeck Grüner
Grunenberg
Günther Dr. Haack Haar
Haase (Fürth)
Haase (Kassel)
Dr. Häfele Haehser
Frau Dr. Hamm-Brücher Handlos
Hanz (Dahlen)
Frau Dr. Hartenstein Hartmann
Dr. Hauchler
Hauck
Dr. Hauff Haungs
Hauser (Esslingen) Hauser (Krefeld)
Dr. Haussmann
Hecker
Hedrich
Freiherr Heereman
von Zuydtwyck Heistermann
Frau Dr. Hellwig Helmrich
Dr. Hennig
Herkenrath
Herterich Heyenn
Hiller (Lübeck)
Hinrichs Hinsken Dr. Hirsch Höffkes Höpfinger
Dr. Hoffacker
Hoff ie
Hoffmann (Saarbrücken) Frau Hoffmann (Soltau)
Dr. Holtz Horn
Dr. Hornhues
Hornung Hoss
Frau Hürland
Dr. Hüsch Huonker Dr. Hupka Graf Huyn Ibrügger Immer (Altenkirchen)
Jäger (Wangen)
Jagoda
Jahn (Marburg)
Dr. Jahn (Münster)
Dr. Jannsen Jansen
Jaunich
Dr. Jenninger
Dr. Jens
Dr. Jobst
Jung (Düsseldorf)
Jung (Lörrach)
Jungmann Dr.-Ing. Kansy
Frau Karwatzki
Kastning Keller
Frau Kelly Kiechle
Kiehm
Kirschner Kisslinger Klein (Dieburg)
Dr. Klein (Göttingen)
Klein (München)
Kleinert (Hannover) Kleinert (Marburg)
Dr. Klejdzinski
Klose
Dr. Köhler (Duisburg)
Dr. Köhler (Wolfsburg)
Dr. Kohl Kohn
Kolb
Kolbow
Kraus
Dr. Kreile Kretkowski Krey
Krizsan
Kroll-Schlüter
Frau Krone-Appuhn
Dr. Kronenberg
Dr. Kübler Kühbacher Kuhlwein Dr. Kunz (Weiden)
Dr.-Ing. Laermann Lahnstein Lambinus
Dr. Graf Lambsdorff Lamers
Dr. Lammert
Landré
Dr. Langner Lattmann Dr. Laufs Lemmrich Lennartz
Dr. Lenz (Bergstraße) Lenzer
Leonhart Liedtke
Dr. Linde
28*	Deutscher Bundestag — 10. Wahlperiode — 2. Sitzung. Bonn, Dienstag, den 29. März 1983
Link (Diepholz) Link (Frankfurt) Linsmeier
Lintner
Dr. Lippold Löher
Lohmann (Lüdenscheid) Lohmann (Witten) Louven
Lowack
Lutz
Maaß
Frau Männle Magin
Marschewski Dr. Marx
Frau Matthäus-Maier Meininghaus
Menzel
Dr. Mertens (Bottrop) Dr. Mertes (Gerolstein) Metz
Dr. Meyer zu Bentrup Michels
Dr. Mikat
Dr. Miltner Milz
Mischnick
Möllemann Dr. Möller
Dr. Müller
Müller (Düsseldorf) Müller (Remscheid) Müller (Schweinfurt) Müller (Wadern)
Müller (Wesseling)
Dr. Müller-Emmert Müntefering
Nagel
Nehm
Nelle
Neuhausen
Frau Dr. Neumeister Frau Nickels
Niegel
Dr. Nöbel
Frau Odendahl Offergeld
Dr.-Ing. Oldenstädt
Dr. Olderog Oostergetelo Paintner
Paterna
Pauli
Dr. Penner Pesch
Peter (Kassel) Petersen
Pfeffermann Pfeifer
Pfuhl
Dr. Pinger
Pohlmann
Dr. Pohlmeier Polkehn
Porzner
Poß Frau Potthast Dr. Probst
Purps
Rapp (Göppingen)
Rawe
Reddemann Reents
Frau Reetz
Regenspurger Reimann
Frau Renger Repnik
Reschke
Reuter
Dr. Riedl (München)
Dr. Riesenhuber Rode (Wietzen) Frau Rönsch Rohde (Hannover) Ronneburger
Dr. Rose
Rossmanith Roth
Roth (Gießen) Rühe
Ruf
Dr. Rumpf
Sander
Sauer (Salzgitter)
Sauer (Stuttgart) Sauermilch
Sauter (Epfendorf)
Sauter (Ichenhausen) Schäfer (Mainz) Schäfer (Offenburg)
Dr. Schäuble Schanz
Schartz (Trier) Dr. Scheer
Schemken
Scheu
Schily
Schlaga
Schlatter
Schlottmann Schluckebier Schmidbauer
Dr. Schmidt (Gellersen) Schmidt (München)
Frau Schmidt (Nürnberg) Schmidt (Wattenscheid) Schmitt (Wiesbaden) Schmitz (Baesweiler)
Dr. Schmude von Schmude Dr. Schneider
Schneider (Idar-Oberstein) Dr. Schöfberger
Frau Schoppe
Freiherr von Schorlemer Schreiber
Dr. Schroeder (Freiburg) Schröder (Lüneburg) Schröer (Mülheim) Schulhoff
Dr. Schulte (Schwäbisch Gmünd)
Schulte (Unna)
Schwarz
Dr. Schwarz-Schilling Dr. Schwenk (Stade) Schwenninger
Dr. Schwörer
Seehofer Seesing
Frau Seiler-Albring Seiters
Sielaff Sieler
Frau Simonis
Frau Dr. Skarpelis-Sperk Dr. Solms
Dr. Sperling
Dr. Freiherr Spies von Büllesheim
Spilker Dr. Spöri Spranger Dr. Sprung
Stahl (Kempen)
Dr. Stark (Nürtingen) Graf Stauffenberg
Dr. Stavenhagen
Dr. Steger
Steiner
Frau Steinhauer
Dr. Stercken
Stiegler Stockleben
Dr. Stoltenberg Stratmann
Strube
Dr. Struck
Stücklen
Stutzer Susset Frau Terborg
Tietjen Tillmann
Frau Dr. Timm
Dr. Todenhöfer Toetemeyer
Frau Traupe
Uldall
Dr. Unland
Urbaniak
Vahlberg
Verheugen (Kulmbach) Verheyen (Bielefeld) Frau Verhülsdonk
Vogel (Ennepetal) Vogelsang
Vogt (Düren)
Vogt (Kaiserslautern) Voigt (Frankfurt)
Voigt (Sonthofen)
Frau Dr. Vollmer
Vosen Dr. Voss
Dr. Waffenschmidt
Dr. Waigel
Graf von Waldburg-Zeil Waltemathe
Walther Dr. Warnke Dr. Warrikoff
Dr. von Wartenberg Weinhofer
Weirich
Weiskirch (Olpe)
Weiß
Weisskirchen (Wiesloch) Dr. Weng
Werner
Dr. Wernitz Westphal
Frau Dr. Wex Frau Weyel
Wieczorek (Duisburg) Wiefel
von der Wiesche
Frau Will-Feld
Frau Dr. Wilms
Wilz
Wimmer (Neuötting) Wimmer (Neuss)
Windelen Wischnewski
Frau Dr. Wisniewski Wissmann
Dr. de With Dr. Wittmann
Dr. Wörner
Wolfgramm (Göttingen) Wolfram (Recklinghausen) Würtz
Würzbach Dr. Wulff Wurbs
Zander
Zeitler
Zierer
Dr. Zimmermann
Zink
Frau Zutt
Berliner Abgeordnete
Frau Berger (Berlin) Boroffka
Buschbom
Dr. Diederich (Berlin) Dolata
Egert
Dr. Hackel Heimann Hoppe
Kalisch
Kittelmann Löffler
Lorenz
Frau Luuk
Dr. Mitscherling Schneider (Berlin) Schulze (Berlin)
Stobbe
Straßmeir Dr. Vogel Wartenberg (Berlin)</TEXT>
</DOKUMENT>
